\documentclass{fhnw-exam}

\fhnwNummer{1}
\fhnwTitel{Concepts}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{aufgabe}
    Betrachten Sie den weiter unten gezeigten Code, der auf unterschiedliche Arten zwei Zahlwerte~\codeinline{x} und~\codeinline{y} kombiniert.
    Bearbeiten Sie danach die folgenden zwei Aufträge:
    \begin{enumerate}
      \item
        Erklären Sie in zwei bis drei Sätzen, wieso die Kompilation des gezeigten Programms zu einem Compiler-Fehler führt.
        \hfill (4 Punkte)
      \item
        Erweitern Sie den Code mit genau einem dritten Overload des Funktionen-Templates~\codeinline{combine}, ohne irgendwelche andere Änderungen anzubringen,
        so dass das Programm kompiliert und die Ausgabe~\codeinline{5 25} (berechnet durch~\codeinline{x * x + y * y}) produziert.
        \hfill (6 Punkte)
    \end{enumerate}
    \begin{code}
#include <concepts>
#include <iostream>

template <typename T>
concept Add = requires(T x, T y) {
  { x + y } -> std::same_as<T>; 
};
template <typename T>
concept Multiply = requires(T x, T y) {
  { x * y } -> std::same_as<T>; 
};

template <Add T>
T combine(T x, T y) {
  return x + y;
};
template <Multiply T>
T combine(T x, T y) {
  return x * y;
};

int main() {
  int    x1 = 1,   y1 = 2;
  double x2 = 3.0, y2 = 4.0;
  std::cout << combine(x1, y1) << " " << combine(x2, y2) << std::endl;
}
    \end{code}
  \end{aufgabe}
  
  \begin{loesung}
    Die Lösungen zu den zwei gegebenen Aufträgen lauten wie folgt:
    \begin{enumerate}
      \item
        Da Werte vom Typ~\codeinline{int} und vom Typ~\codeinline{double} sowohl addiert als auch multipliziert werden können,
        sind jeweils beide Konzepte~\codeinline{Add<T>} und~\codeinline{Multiply<T>} für~\codeinline{T=int} und~\codeinline{T=double} erfüllt.
        Dies hat zur Folge, dass der Compiler jeweils beide Overloads der Funktion~\codeinline{combine} in Betracht zieht.
        Weil aber weder das eine noch das andere Konzept spezifischer ist, ist die Wahl des Overloads nicht eindeutig und der Compiler beschwert sich entsprechend.
      \item
        Das obige Problem lässt sich lösen, indem ein spezifischer Overload von~\codeinline{combine} definiert wird, der gleichzeitig nach beiden Konzepten verlangt.
        Ein solcher Overload, der oberhalb der~\codeinline{main}-Funktion eingefügt werden müsste, könnte zum Beispiel wie folgt aussehen:
        \begin{code}
template <typename T>
requires Add<T> && Multiply<T>
T combine(T x, T y) {
  return x * x + y * y;
}
        \end{code}
    \end{enumerate}
  \end{loesung}
  
\end{document}
